\chapter{Traduzione}
\section{Panoramica della traduzione}
Si intende per traduzione del RNA la produzione della proteina dall'informazione contenuta in un mRNA, mentre per sintesi proteica la polimerizzazione degli amminoacidi a formare una proteina. Questi 
processi sono un processo complesso ed altamente conservato che coinvolge diverse componenti: mRNA, amminoacidi, tRNA, amminoacil-tRNA sintetasi, ribosomi e rRNA. Questo processo \`e impegnativo per la
cellula in quanto richiede molta energia e risorse nutrizionali: in una cellula di lievito che si divide ogni $90min$ le proteine devono essere sintetizzate per la crescita e divisione, pertanto vengono
prodotti $33$ ribosomi al secondo.
\subsection{Ribosomi}
Il ribosoma \`e formato da:
\begin{itemize}
	\item $4$ rRNA sintetizzati negli eucarioti da RNA polimerasi I e III.
	\item $80$ proteine strutturali i cui geni sono parti del \emph{RP regulon} (ribosomal protein).
	\item $50\%$ dell'attivit\`a della RNA polimerasi II \`e dedicata alla produzione di proteine ribosomali.
	\item $236$ proteine sono necessarie per costruire un ribosoma attive e questi geni fanno parte del \emph{Ribi regulon}.
\end{itemize}
La sintesi delle proteine varia negli eucarioti da $2$ (crescita lenta) a $6$ (crescita veloce) amminoacidi al secondo, mentre nei procarioti tra i $10$ e i $20$. La velocit\`a pu\`o essere aumentata 
dall'attivit\`a di multipli ribosomi (da $2$ a $100$) su un mRNA singolo che formano il polisoma. Si definisce pertanto ribosoma il macchinario che opera la traduzione, il monosoma $1$ ribosoma 
attaccato a $1$ mRNA traduzionalmente attivo e polisoma un numero di ribosomi legati a $1$ mRNA traduzionalmente attivi. 
\subsection{Produzione e traduzione di mRNA}
Si nota come si la produzione che la traduzione di mRNA avvengono in direzione $5'$-$3'$. Inoltre avvenendo la traduzione nel citoplasma si rende necessario negli eucarioti un esporto nucleare degli mRNA.
\subsection{Confronto tra trascrizione e traduzione}
\subsubsection{Procarioti}
La trascrizione totale del RNA in una cellula di E. coli viene svolta da \num{1000} fino a \num{10000} RNA polimerasi e procede a velocit\`a massimale di $40$-$80\frac{nt}{sec}$. La traduzione 
di E. coli ha velocit\`a di $20\frac{aa}{sec}$ si nota come i due tassi sono quasi uguali. Infatti se la traduzione fosse pi\`u veloce della trascrizione i ribosomi colliderebbero con la RNA polimerasi 
nei procarioti, dove i processi possono avvenire simultaneamente. Inoltre i ribosomi sono importanti per trascrizione veloce: sembrano impedire alla RNA polimerasi di fare backtrack e pause, creando
pertanto un accoppiamento inverso tra traduzione e trascrizione. 
\subsubsection{Eucarioti}
La trascrizione in cellule mammifere ha tassi di allungamento simili a quelli misurati in E. coli tra i $50$ e i $100\frac{nt}{sec}$. Viene suggerito che queste lunghezze di trascrizione rapida siano
intervallate con lunghe pause portando a un tasso medio un ordine di grandezza inferiore rispetto a E. coli. L'allungamento della traduzione in cellule mammifere \`e anch'esso pi\`u lento: in condizioni
ottime $6\frac{nt}{sec}$. 
\section{Ribosoma}
\subsection{Scoperta}
Nel $1941$ viene scoperta la correlazione tra RNA e livelli di proteine. Nel $1943$ attraverso centrifugazione ad alta velocit\`a viene identificata una frazione che contiene la maggior parte del RNA
nel citoplasma e poi identificata come il ER ruvido. Nel $1955$, attraverso microscopia elettronica vengono osservate granuli densi liberi nel citoplasma o legati al ER che contengono il RNA. Nel
$1958$ viene scoperto il ribosoma. Si nota come i ribosomi legati alla membrana ER sintetizzano proteine per l'esporto cellulare o inserzione in membrane, mentre quelli liberi nel citoplasma le 
sintetizzano per tutte le attivit\`a citosoliche e nucleari. 
\subsection{Composizione}
I ribosomi sono grandi da $2.5$ fino a $4mDa$ e sono formati per $\frac{2}{3}$ da rRNA e per $\frac{1}{3}$ da proteine. Si dividono nella subunit\`a minore che decifra il mRNA e media l'interazione
tra mRNA e tRNA e la subunit\`a maggiore che catalizzala formazione di legami peptide tra gli amminoacidi e possiede un tunnel attraverso cui esce il peptide di crescita. L'interfaccia tra le 
subunit\`a \`e importante per i movimenti di tRNA e mRNA nel ribosoma. Un errore avviene una volta ogni \num{1000}-\num{10000} monomeri. I fattori di traduzione, spesso \emph{GTPasi} si associano 
con i ribosomi per aiutare la traduzione, composta da quattro fasi principali: iniziazione, allungamento, terminazione, separazione delle subunit\`a ribosomiali e riciclo. 
\subsubsection{Confronto tra ribosomi eucarioti e procarioti}
I ribosomi eucarioti e batterici sono funzionalmente e strutturalmente conservati ma differiscono nella composizione proteica.
\begin{multicols}{2}
	Ribosoma batterico ($70S$):
	\begin{itemize}
		\item Subunit\`a maggiore ($50S$):
			\begin{itemize}
				\item rRNA $5S$ lungo $120nt$.
				\item rRNA $23S$ lungo \num{2900}$nt$.
				\item Circa $34$ proteine \emph{L1-L34}.
			\end{itemize}
		\item Subunit\`a minore ($30S$):
			\begin{itemize}
				\item rRNA $16S$ lungo \num{1540}$nt$.
				\item Circa $21$ proteine \emph{S1-S21}.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	\columnbreak
	Ribosoma eucariote ($80S$):
	\begin{itemize}
		\item Subunit\`a maggiore ($60S$):
			\begin{itemize}
				\item rRNA $5S$ lungo $120nt$.
				\item rRNA $5.8S$ lungo $160nt$.
				\item rRNA $28S$ lungo \num{4700}$nt$.
				\item Circa $49$ proteine.
			\end{itemize}
		\item Subunit\`a minore ($40S$):
			\begin{itemize}
				\item rRNA $18S$ lungo \num{1900}$nt$.
				\item Circa $33$ proteine.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{multicols}
\subsubsection{Ruolo del rRNA}
La struttura del ribosoma \`e determinata da quella del proprio rRNA. In una subunit\`a le proteine estendono braccia nelle regioni di rRNA, solitamente altamente basiche e si pensa aiutino con 
l'impacchettamento dei backbone fosfati degli rRNA negativamente carichi. A causa dell'alto bisogno dei ribosomi i geni degli rRNA sono i pi\`u intensamente trascritti: il $90\%$ di tutto il RNA \`e
rRNA e viene organizzato in vettori. Gli rRNA processati da pre-rRNA vengono divisi in domini: il $16S$ ($18S$ negli eucarioti) possiede tre domini principali e uno minore, mentre il $23S$ ($28S$ negli
eucarioti) possiede $6$ domini. Questi domini sono distinti nella piccola subunit\`a, mentre nella grande sono intrecciati. La subunit\`a maggiore possiede inoltre sia in batteri che eucarioti il 
$5S$ rRNA e solo negli eucarioti il $5.8S$ rRNA. Gli RNA sono cruciali per l'attivit\`a dei ribosomi in quanto la regione decodificante del rRNA $16S$ media l'interazione tra il tRNA e mRNA e tra
mRNA e il ribosoma, mentre il rRNA $23S$ nel centro della peptidil-trasferasi interagisce con il tRNA. 
\subsection{Il ribosoma come un ribozima}
Gli rRNA catalizzano la sintesi proteica. Si nota come le componenti dei ribosomi a RNA erano presenti prima di quelle proteiche che sono state reclutate al ribosoma pi\`u tardi nell'evoluzione. Si
pu\`o pertanto considerare il ribosoma come un ribozima coperto da proteine. Questo si deduce sia funzionalmente: il rRNA $23S$ estratto dalla subunit\`a maggiore $50S$ dei procarioti senza
proteine attaccate ad esso pu\`o catalizzare il legame tra i peptidi con bassa efficienza che strutturalmente: i siti  rRNA $16S$ e peptidil-trasferasi (rRNA $23S$) sono formati da rRNA e non si 
trova vicino alcuna proteina ribosomiale. 
\subsubsection{Modifiche ai nucleosidi degli rRNA}
Gli rRNA eucarioti e procarioti contengono nucleotidi alternativi a causa dei modifiche post-trascrizionali enzimatiche dei quattro nucleotidi canonici.
\subsubsection{Proteine ribosomiali}
Le proteine nel ribosoma supportano il piegamento del rRNA garantendo ad esso e al ribosoma la struttura corretta per l'attivit\`a, aumentano l'efficienza del processo di traduzione. Per questi motivi ogni
proteina ribosomiale \`e essenziale per la vitalit\`a della cellula. Sono pertanto altamente conservate. Le proteine sono grandi, globulari e basiche. Si localizzano esternamente ma con code che
protrudono nella struttura del rRNA. I ribosomi eucariotici possiedono $82$ proteine, $27$ in pi\`u rispetto a quelli procarioti. Sono identificate come \emph{rpS``numero''} per quelle presenti 
nella subunit\`a minore e \emph{rpL``numero''} per quelle nella maggiore. 
\subsection{Assemblaggio dei ribosomi negli eucarioti}
Negli eucarioti il primo passo per l'assemblaggio dei ribosomi inizia nel nucleolo, dove rRNA $35S$, rRNA $5S$, proteine ribosomiali, fattori proteici non ribosomiali e snoRNA vanno a formare il pre-$90S$.
Questo complesso esce dal nucleolo e si divide in pre-$60S$ con gli rRNA $27S$ e $5S$ e nel pre-$40S$ con il rRNA $20S$. Questi due sono i pre-ribosomi. I pre-ribosomi escono dal nucleo attraverso due 
complessi del poro nucleare ed entrano nel citoplasma, dove maturano nel $60S$ con rRNA $25S$, $5.8S$ e $5S$ e nel $40S$ con rRNA $18S$. DA APPROFONDIRE.
\subsubsection{Nucleoli}
I nucleoli sono ripetizioni di loci di rDNA eucariote clustered trascritto da RNA polimerasi I e III.
\subsection{Rappresentazione funzionale del ribosoma}
Il ribosoma possiede nella subunit\`a minore un canale per il passaggio del mRNA. Dal tunnel poi si formano due fori: il sito A e il sito P. Nel sito A viene decodificato il codice genetico e caricato 
l'amminoacido corretto. Il sito $A$ finisce nella subunit\`a minore dove comunica con il tunnel di uscita della catena peptidica nascente. Dopo che \`e stato caricato nel sito A il tRNA si sposta 
nel sito P dove avviene il legame peptide con la catena peptidica in crescita. Il tRNA perde l'amminoacido e passa al sito E dove viene rilasciato nel citoplasma. 
\section{tRNA e codice genetico}
Negli anni $50$ Crick ipotizza l'esistenza di una molecola adattartice, un link fisico tra un codone nel mRNA e l'amminoacido a lui corrispondente. Gli adattatori sono piccoli RNA lunghi tra i $74$ e i 
$94nt$ o tRNA. Questi decifrano il mRNA e trasportano un amminoacido. Si trova almeno $1$ tRNA per ogni amminoacido, per $20$ se ne trovano pi\`u di $40$. 
\subsection{Struttura}
La struttura del tRNA possiede quattro regioni di RNA a doppio filamento e tre stem-loop $T$, $A$ e $D$. Il tRNA possiede nucleotidi modificati il loop $D$ $DHU$ prende il nome dalla di-idro-uridina, 
mentre il loop $T$ $TpsiC$ possiede ribo-timidina e pseudo-uridina $\phi$. Le terminazioni $5'$ e $3'$ si accoppiano e formano lo stem accettore, con una coda $3'$ conservata $CCA$ che lega l'amminoacido. 
Il loop dell'anticodone possiede $3$ nucleotidi che si accoppiano con il codone nel mRNA. I tRNA hanno sequenze abbastanza conservate, mentre la struttura lo \`e latamente. Possiedono molti nucleotidi 
modificati a causa di modifiche post-trascrizionali enzimatiche che gli danno un identificativo univoco. In particolare l'inosina e le sue varianti modificate e le puirine $A$ o $G$ in posizione $37$
che affiancano l'anticodone sono ipermodificate per impedire che la base $37$ si accoppi con il codone nel mRNA e per produrre un loop stabile $AC$. 
\subsection{Sintesi}
Nel nucleo si forma il trascritto iniziale dei tRNA che negli eucarioti possiede un introne. Successivamente vengono processate le terminazioni e aggiunta la coda $3'$ $CCA$. Viene trasportato nel 
citoplasma dove si trova nella forma matura. 
\subsection{Codoni}
Un codone tripletta che specifica per un singolo amminoacido si dice sense codon ($61$), mentre uno che non lo fa \`e detto stop codone o nonsense codone ($3$). Si noti come il codice a triplette \`e il
pi\`u semplice che pu\`o specificare tutti e $20$ gli amminoacidi. Viene utilizzato ogni codone possibile, pertanto alcuni amminoacidi sono codificati da pi\`u di un codone: in molti casi i primi due
nucleotidi sono lo stesso e differisce lo stesso, ma non sempre. Solo i tRNA per metionina e triptofano riconoscono un singolo codone. I diversi tRNA che trasportano lo stesso amminoacido sono
detti iso-accettori. 
\subsubsection{Interazione codone anti-codone}
Il codone nel mRNA interagisce con l'anti-codone nel $U$-turn del tRNA. La posizione $1$ e $2$ sul mRNA (da $5'$ a $3'$) sono letti da accoppiamenti rigidi con le posizioni $2$ e $3$ sull'anticodone. 
Per la posizione $3$ del mRNA sono permesse deviazioni o wobble pairing che permette interazioni non canoniche come $G$-$U$. In alcuni casi con inosina. Pertanto ogni codone non necessita del proprio tRNA:
ce ne sono circa $40$ per i $61$ codoni di senso. I pi\`u comuni sono: $U-G$, $I-U$, $I-C$, $I-A$. 
\subsubsection{Codoni rari}
Alcuni codoni sono utilizzati meno frequentemente di altri e sono detti codoni rari, codificati da tRNA rari. Il codice genetico \`e pi\`u o meno lo stesso in tutti gli organismi e l'evoluzione ha 
conservato i codoni in modo che le mutazioni che cambiano l'amminoacido codificato risultano in un amminoacido simile che lo modifica. Ci sono eccezzioni come nei mitocondri e in mycoplasma. 
\subsection{Legame con il ribosoma}
Il tRNA si lega in sequenza a tre siti nel ribosoma: il sito amminoacile, il sito peptide e il sito di uscita. Il centro di decodifica \`e l'area tra il basso di A e il canale del mRNA e il
centro di trasferimento peptide \`e all'alto del sito P.
\section{Amminoacil-tRNA sintetasi}
L'amminoacil tRNA sintetasi attacca un amminoacido sul tRNA a $3'AAC$, ne esistono di $24$ tipi per i $20$ amminocidi. Una \emph{aaRS} per un amminoacido, come la glicina \`e definita come \emph{GlyRS}.
Il tRNA su cui un certo amminoacido deve essere taricato \`e identificato da certi marcatori a modifiche nucleosidiche. Si nota come ogni amminoacido possieda una amminoacil-tRNA sintetasi specifica e
quello che viene caricato su un tRNA specifico determina la nomenclatura del tRNA com e\emph{$tRNA^{Met}$}. Si dice affine (``cognate'') l'amminoacido corretto. I tRNA vengono riconosciuti grazie a 
caratteristiche di struttura e di sequenza o elementi di identit\`a.
\subsection{Struttura}
La maggior parte delle proteine \emph{aaRS} contengono un sito di amminocilazione e uno di editing. Esistono due classi dell'enzima con siti attivi differenti strutturalmente e che si legano a tRNA
diversi strutturalmente. 
\subsubsection{Classe I}
Le \emph{aaRS} di classe $I$ legano l'amminoacido al \emph{$2'$-OH} del ribosio dell'adenosina, agiscono come monomeri o dimeri e si legano alla fessura minore dello stem accettore.
\subsubsection{Classe II}
Le \emph{aaRS} di classe $II$ legano l'amminoacido al \emph{$3'$-OH} del ribosio dell'adenosina, agiscono come dimeri o tetrameri e si legano alla fessura maggiore dello stem accettore. 
\subsubsection{Sito catalitico o di attivazione}
In questo dominio avviene il caricamento dell'amminoacido a due passaggi e dipendente dall'ATP.
\subsubsection{Sito di legame per l'anticodone}
Questo dominio interagisce con l'anticodone del tRNA e garantisce il legame del tRNA corretto all'amminoacido.
\subsubsection{Sito di editing}
Questo dominio rimuove un amminoacido aggiunto scorrettamente. 
\subsection{Caricamento}
Il caricamento dell'amminoacido \`e accurato, con meno di un errore ogni $10^4$ eventi di amminoacilazione grazie al controllo qualit\`a del modello a doppio setaccio. L'amminoacido corretto 
viene scelto in un processo a due passi.
\subsubsection{Attivazione amminoacilica}
Quando deve essere caricato l'amminoacido viene attivato attaccando \emph{AMP} che rilascia pirofosfato e fornisce l'energia. L'amminoacil-adenilato attivato rimane attaccato all'enzima \emph{aaRS}. 
\subsubsection{Trasferimento dell'amminoacido}
Dopo l'attivazione l'enzima trasferisce l'amminoacido al $2'$ o al $3'$ del ribosio dell'adenosina sulla coda \emph{CCA} del tRNA.
\subsection{Correzione degli errori}
Alcuni amminoacidi sono molto simili strutturalmente come i tRNA ed essendo il ribosoma incapace di distinguere tra i tRNA caricati correttamente o scorrettamente avviene un processo di correzione
degli errori da parte della \emph{aaRS}: $10$ su $24$ compiono editing nei loro siti.
\subsubsection{Selezione degli amminoacidi - il modello a doppio setaccio}
\paragraph{Primo setaccio}
Il primo setaccio si trova al sito di attivazione e svolge un esclusione per dimensione, \`e grossolano ed esclude amminoacidi troppo grandi. 
\paragraph{Secondo setaccio}
Il secondo setaccio si trova al sito di editing o di proofreading o idrolitico, \`e fine e idrolizza gli \emph{aa-AMP} troppo piccoli nel pre-transfer editing. 
\paragraph{Post-transfer editing}
Se un \emph{aa-AMP} viene incluso nonostante il doppio setaccio avviene post-transfer editing in trans. In questo processo il tRNA mal-etichettato lascia il \emph{aaRS} e fattori idrolitici indipendenti
come \emph{YbaK} o \emph{AlaXP} rimuovono l'amminoacido. 
\subsubsection{\emph{aaRS} senza capacit\`a di editing}
Solo $10$ delle $24$ \emph{aaRS} possono editare e quelle di classe II sono le pi\`u efficienti. La presenza di siti di editing garantisce un vantaggio della sopravvivenza con migliori condizioni con
una pi\`u alta proposizione di proteine correttamente sintetizzate. Gli amminoacidi pi\`u usati correlano con le \emph{aaRS} con un sito di editing. 
\paragraph{Mal-traduzioni}
Le \emph{aaRS} senza capacit\`a di editing creano un rischio di mal-traduzione che possono causare la risposta delle proteine non piegate che causa la loro degradazione. Altre cellule tollerano 
la mal-traduzione con un effetto sulla vitalit\`a visibile solo in condizioni di stress. La mal-traduzione pu\`o avere un beneficio adattivo con sopravvivenza in condizioni negative.
\section{mRNA}
Il rRNA \`e molto stabile e non permette alla cellula di rispondere a condizioni variabili abbastanza velocemente. Si necessita pertanto di un RNA come portatore delle informazioni genetiche con una
vita corta e che pu\`o essere creato e degradato velocemente: il RNA messaggero. Ha un'abbondanza percentuale bassa rispetto a rRNA $80\%$, tRNA $15\%$ del $5\%$ e viene rapidamente turned over, con
un tempo vitale di minuti nei batteri e dai minuti alle ore negli eucarioti.
\subsection{Struttura nei procarioti}
Nei procarioti il mRNA si presenta principalmente policistronico con una corta \emph{$5'$-UTR} e varie regioni codificanti separate da regioni intercistroniche. Alla terminazione presenta una 
corta sequenza \emph{$3'$-UTR}. 
\subsection{Struttura negli eucarioti}
Negli eucarioti il mRNA si presenta principalmente monocistronico con un cap $5'$, una lunga \emph{$5'$-UTR}, una regione codificante, una lunga \emph{$3'$-UTR} e una coda poli-A. La \emph{$3'$-UTR} 
contiene elementi stabilizzatori e di regolazione. 
\section{Ciclo di traduzione}
La traduzione coinvolge quattro passaggi. 
\subsection{Iniziazione}
Il $AUG$ all'inizio del reading frame aperto viene identificato da fattori di iniziazione, dal ribosoma e da un tRNA iniziatore metionina speciale. Iniziazione precoce coinvolge il legame della
subunit\`a minore ribosomiale al mRNA e la subunit\`a maggiore alla minore. Questo risulta in un ribosoma legato al mRNA con un tRNA caricato a metionina legato al sito P. Il ribosoma \`e ora pronto
per muoversi lungo il mRNA. 
\subsection{Allungamento}
Il fattore di allungamento \emph{Tu} nei batteri, \emph{eEF1A} negli eucarioti carica il successivo tRNA carico nel sito A in base al codone nel mRNA. La formazione del legame peptidico \`e catalizzata
tra l'amminoacido nel sito P e quello nel sito A. La reazione trasferisce il polipeptide in crescita al tRNA nel sito $A$. Successivamente \emph{EFG} nei batteri e \emph{eEF2} negli eucarioti promuove
il movimento del ribosoma sul codone successivo attraverso traslocazione. Questo muove il peptidil-tRNA che era nel sito $A$ nel sito $P$ e porta un nuovo codone nel sito $A$. Il tRNA che si trova
ora nel sito $E$ lascia il ribosoma.
\subsection{Terminazione e riciclo dei ribosomi}
La terminaizone avviene quando il ribosoma raggiunge un codone di stop $UAG$, $UAA$ o $UGA$ che vengono riconosciuti da fattori di rilascio di classe I. Il fattore di rilascio batterico \emph{RF1} 
riconosce $UAA$ e $UAG$, \emph{RF2} $UAA$ e $UGA$. Negli eucarioti \emph{eRF1} riconosce tutti i codoni di stop. L'interazione tra codone di stop e \emph{RF1/2} promuove il rilascio del polipeptide. 
Infine la subunit\`a maggiore e minore si dissociano e rilasciano il rimanente tRNA e mRNA. Il fattore di riciclo \emph{RRF} e \emph{EFG} aiutano i ribosomi a dissociarsi nei batteri.
\section{Iniziazione della traduzione - caratteristiche comuni a batteri ed eucarioti}
Ci sono tre passaggi per l'iniziazione della traduzione raggiunti diversamente in eucarioti e batteri:
\begin{itemize}
	\item La subunit\`a ribosomiale minore identifica il codone di inizio nel mRNA.
	\item Un \emph{metionil-$tRNA^{Met}$} \`e caricato nel sito $P$ del ribosoma e si accoppia con le basi del codone di inizio.
	\item La subunit\`a ribosomiale maggiore unisce il complesso.
\end{itemize}
Il codone di inizio \`e tipicamente $AUG$ e viene decodificato dall'iniziatore $tRNA^{Met}$ che differisce in eucarioti $tRNA_I^{Met}$ e batteri $tRNA_f^{Met}$, dove $f$ denota un gruppo formile. 
Inoltre diversi fattori di iniziazione $IF$ (\emph{GTPasi}) sono ciunvolti nel legame del \emph{metionil-$tRNA^{Met}$} o di \emph{fmetionil-$tRNA^{Met}$} al sito $P$ di eucarioti e batteri. 
L'iniziatore batterico ha un mis-match $C$-$A$ nello stem accettore, mentre l'iniziatore \emph{tRNA} eucariotico ha un match $A$-$U$. Entrambi possiedono tre coppie $G$-$C$ nello stem anticodone, 
importanti per legare il fattore di allungamento \emph{EF-Tu} (batteri) o \emph{eIF1A} (eucarioti).
\subsection{Il tRNA iniziale nei procarioti}
Sia che in procarioti che in eucarioti la sintesi della proteina inizia con l'inclusione di una metionina $AUG$, $GUG$, $UUG$, ma solo nei procarioti la \emph{Met} iniziale \`e una \emph{formil-Met}. 
Dopo il legame al proprio $tRNA_I$ la metionina viene modificata enzimaticamente con un gruppo formile alla terminazione N formando \emph{fMet-$tRNA_f^{Met}$}. L'enzima coinvolto \`e la
metionil-tRNA trasformilasi e \emph{fMet} non pu\`o essere utilizzata per l'allungamento delle proteine in quanto il gruppo \emph{\ce{NH2}} \`e bloccato. 
\section{Iniziazione della traduzione batterica}
Gli mRNA batterici sono tipicamente policistronici: contengono diversi reading frame aperti, ognuno con il proprio codone di start e stop. I codoni di iniziazione possiedono tipicamente una 
sequenza di Shine-Dalgarno, un tratto a poli-purine che si trova tra i $7$ e i $13nt$ a monte del codone di inizio $AUG$. Shine-Dalgarno si accoppia con una regione a poli-pirimidine nella terminazione
$3'$ del rRNA $16S$ batterico, la sequenza anzi-Shine-Dalgarno. L'interazione tra le basi guida l'iniziatore $AUG$ nel sito P del ribosoma. 
\subsection{Riconoscimento della sequenza Shine-Dalgarno}
Il complesso di pre-iniziazione formato dalla subunit\`a $30S$, mRNA, \emph{fMet-$tRNA^{Met}$} e IF deve assemblarsi sul codone di inizio $AUG$. Si deve pertanto distinguere tra i diversi codoni $AUG$
quello di inizio. Mettendo in vitro i ribosomi, mRNA, tRNA e GTP questi formano un complesso che non pu\`o allungarsi. Successivamente si tratta con RNA endonucleasi ed esonucleasi e si isola mRNA 
protetto dai ribosomi. Si sequenzia il frammento trovato e si nota come si trova una sequenza conservata di $7nt$ $AGGAGGU$ dai $7$ ai $13nt$ a monte di $AUG$ che \`e il sito di legame del ribosoma
o sequenza di Shine-Dalgarno \emph{SD}. Si nota come il consenso della sequenza anti-Shine-Dalgarno con essa controlla la forza della traduzione. 
\subsection{Assemblaggio del complesso di inizio}
La subunit\`a minore del ribosoma $30S$ si posiziona sul mRNA grazie alla terminazione $3'$ del rRNA $16S$ che riconosce la sequenza di \emph{SD}. Successivamente viene reclutata la subunit\`a maggiore
$50S$. Si nota come essendo il mRNA procariote poli-cistronico sequenze di Shine-Dalgarno e $AUG$ sono presenti all'inizio di ogni cistrone. 
\subsubsection{Fattori di inizio}
Nei procarioti tre fattori di inizio guidano \emph{fMet-$tRNA_f^{Met}$} al sito $P$: \emph{IF1}, \emph{IF2} e \emph{IF3}.
\paragraph{\emph{IF1} e \emph{IF3}} Questi due fattori legano i siti $A$ ed $E$ nella subunit\`a minore in assenza di mRNA o di \emph{fMet-$tRNA_f^{Met}$}, direzionando il tRNA iniziatore al sito $P$ e 
impedendo un legame inappropriato con la subunit\`a maggiore. 
\paragraph{\emph{IF2}} Questo fattore di inizio \`e una \emph{GTPasi} che idrolizza \emph{GTP} per fornire l'energia necessaria all'unione delle subunit\`a del ribosoma. L'idrolisi del \emph{GTP} causa
inoltre il suo rilascio.
\paragraph{\emph{IF1} e \emph{IF3}} Questi due poi vengono rilasciati quando le subunit\`a si combinano completando l'iniziazione.
\section{Iniziazione della traduzione eucariotica}
Gli mRNA eucarioti codificano tipicamente per una proteina (sono monocistronici). Non si trovano equivalenti eucariotici per la sequenza di Shine-Dalgarno e la subunit\`a minore non si lega direttamente
al mRNA e si necessitano di pi\`u fattori di inizio. L'iniziazione avviene tipicamente al primo $AUG$ del mRNA. Questo pu\`o essere inefficiente e causare l'iniziazione al secondo o terzo $AUG$. Il
riconoscimento di $AUG$ \`e sensibile al contesto di sequenza: sequenze di Kozak con consenso $A/GXXAUGG$. Si nota come il primo metile non \`e formilato e la subunit\`a minore si lega al cap $5'$ del
mRNA che diventa il sito di legame per il ribosoma. Successivamente si muove lungo il mRNA al primo $AUG$ facendo scanning in una sequenza di Kozak. La sequenza di Kozako lo scansionato ha un consenso
debole e nei vertebrati \`e $GCC\ CCAUGG$ e a differenza dei procarioti non \`e il sito di legame del ribosoma \emph{RBS}. Il sito di legame del ribosoma \`e il cap $5'$ o \emph{IRES} (internal ribosome
entry site). 
\subsection{Processo di iniziazione}
\subsubsection{Complesso del loop chiuso}
Il cap $5'$ e la coda poli-A del mRNA sono coinvolti nell'iniziazione in quanto preparano il mRNA affinch\`e venga scansionato dal ribosoma. Il cap $5'$ viene legato da \emph{eIF4E} e la coda
$3'$ da \emph{PABP} (polyA binding protein) che interagiscono tra di loro  attraverso un complesso di altri fattori di inizio (\emph{4G, 4A, 4B}) formando un complesso a loop chiuso. Questo complesso 
protegge il mRNA dall'attivit\`a esonucleasica e potrebbe funzionare anche come un sistema di controllo di qualit\`a per eliminare mRNA non processati o danneggiati impedendo che vengano tradotti in 
proteine. 
\subsubsection{Reclutamento del complesso di iniziazione}
\emph{eEF1A} e \emph{eEF1} si legano nei siti $A$ ed $E$ del ribosoma e \emph{met-$tRNA_I^{Met}$} al sito $P$ della subunit\`a minore del ribosoma $40S$. Il complesso viene poi reclutato 
al complesso del loop chiuso attraverso interazioni tra \emph{eIF3} e \emph{eIF4G}, rispettivamente sul complesso di iniziazione e del loop chiuso. La subunit\`a ribosomiale minore, legata a un
numero di fattori di inizio forma il complesso di pre-iniziazione $43S$ e pu\`o legarsi al mRNA formando il fattore di pre-iniziazione $48S$. \emph{eIF4A}, un'elicasi \emph{eIF4B}, suo attivatore 
svolgono la struttura secondaria del cap $5'$ del mRNA e permettono al \emph{Met-$tRNA_I^{Met}$} nel complesso di pre-iniziazione $48S$ di fare una scansione per la sequenza di Kozak. \emph{eIF5B} 
catalizza l'unione della subunit\`a maggiore $60S$ e tutti i fattori di iniziazione si dissociano. Il complesso di iniziazione $80S$ formatosi \`e ora competente per l'allungamento. 
\subsection{Metodi di scansione}
\subsubsection{Scansione dipendente dal cap $5'$ e da \emph{eIF4F}}
Il complesso \emph{eIF4} formato da \emph{eIF4E + G + A + B} si lega al cap $5'$ attraverso \emph{eIF4E}. Questo recluta il complesso di pre-inizio $43S$ formando il $48S$ che scansiona il mRNA 
per $AUG$. La $5'$ \emph{UTR} inizia a formare un anello uscendo durante la scansione e quando la subunit\`a $40S$ raggiunge la sequenza di Kozak e il $AUG$ nella sequenza vengono rilasciati i fattori
di inizio ad esclusione di \emph{eIF4E-G} che rimangono legati al cap. Viene rilasciato il loop formato dal cap e viene reclutata la subunit\`a maggiore $60S$ sulla cima di $AUG$. 
\subsubsection{Iniziazione indipendente dal cap $\mathbf{5'}$ e dipendente da \emph{IRES}}
L'iniziazione indipendente dal cap $5'$ viene identificata negli RNA dei virus eucariotici e per certi mRNA. Necessita di una sequenza \emph{IRES} nel \emph{$5'$-UTR} del mRNA. Si trova spesso negli 
mRNA eucarioti policistronici.
\subsection{Presenza della metionina all'inizio della proteina prodotta}
\subsubsection{Procarioti}
Nei procarioti il gruppo formile viene sempre rimosso dalla prima metionina e spesso \`e l'intera metionina ad essere rimossa.
\subsubsection{Eucarioti}
Negli eucarioti la metionina iniziale viene rimossa da aminopeptidasi \emph{MAP1}, \emph{MAP2} essenziali per la vitalit\`a, in $\frac{2}{3}$ delle proteine. Viene rimossa quando il secondo amminoacido
\`e di piccola o media dimensione come alanina, cisteina, glicina, prolina, serina, treonina e valina. Non viene rimossa quando il secondo amminoacido \`e grande come arginina, aspargina, acido 
aspartico, glutammina, acido glutammico, isoleucina, leucina, lisina o metionina.
\subsubsection{Rimozione della metionina}
La rimozione della metionina permette il suo riciclo in quanto \`e l'amminoacido pi\`u laborioso da sintetizzare. Potrebbe inoltre ridurre l'emivita di una proteina secondo la regola della terminazione
$N$ o permettere modifiche $N$ terminali del secondo amminoacido. 
\section{Allungamento della traduzione}
L'allungamento della traduzione \`e un processo conservato. Si nota come alla fine dell'iniziazione il ribosoma \`e posizionato al primo $AUG$. \emph{Met-$tRNA_I^{Met}$} o\emph{fMet-$tRNA_f^{Met}$} 
localizza al sito $P$ e si lega al $AUG$. Ogni amminoacido si attacca alla catena polipeptidica in crescita attraverso un ciclo di:
\begin{itemize}
	\item Decodifica: entrata di un amminoacido \emph{aa-$tRNA^{aa}$} nel sito $A$.
	\item Formazione del legame peptidico tra amminoacidi nel sito $P$ grazie al rRNA $23S$ peptidiltrasferasi.
	\item Traslicazione: del mRNA:peptidil-tRNA da $A$ a $G$ lasciando ancora il sito $A$ aperto.
\end{itemize}
\subsection{Decodifica, legame di un amminoacil-$\mathbf{tRNA^{aa}}$ al sito $\mathbf{A}$}
Questo processo richiede per i procarioti i fattori di allungamento \emph{EF}: \emph{EF-Tu} (thermo unstable), \emph{Ef-Ts} (thermo stable) e \emph{EF-G} (translocation factor) e \emph{GTP}. Al sito 
$P$ si trova \emph{fMet-$tRNA_I^{Met}$} che si lega a $AUG$ portata da \emph{IF2-GTP}. Nel sito $A$ l'entrata di \emph{aa-$tRNA^{aa}$} \`e meditata dalla \emph{GTPasi} \emph{EF-Tu} legata a 
\emph{GTP} formando il complesso \emph{aa-$tRNA^{aa}$:EF-TU-GTP}. Il legame tra l'anticodone del complesso e il codone del mRNA avviene nel centro di decodifica del sito $A$, la tasca di rRNA a $16S$. 
Il corretto legame tra codone e anticodone avviene grazie a legami a idrogeno e il segno di un'associazione stabile nel sito $A$ \`e un cambio strutturale nella tasca del rRNA $16S$. Successivamente
l'idrolisi del \emph{GTP} da parte di \emph{EF-TU} causa il rilascio di \emph{ET-TU-GDP} e se il fit no \`e buono viene rimosso anche \emph{aa-$tRNA^{aa}$}. \emph{Ef-Ts}, un fattore di scambio di 
\emph{GTP} ricarica \emph{EF-Tu} ripristinandolo nello stato carico con \emph{GTP} rendendolo pronto per caricare il prossimo \emph{aa-$tRNA^{aa}$}. 


\section{Terminazione e reinizio della traduzione}

\section{Energia richiesta per la traduzione}

\section{Velocit\`a ed accuratezza della traduzione}

\section{Salvataggio dei ribosomi e controllo qualit\`a degli mRNA}
I ribosomi possono stallare o arrestarsi e devono essere salvati: il mRNA associato viene degradato, a proteina sintetizzata viene targettata per la proteolisi e il ribosoma e i 
tRNA sono riciclati. I ribosomi possono leggere il mRNA e riconoscere errori in esso: il controllo qualit\`a mediato dai ribosomi garantisce che mRNA difettivi o tradotti non 
completamente sono eliminati. 
\subsection{mRNA senza stop codone}
\subsubsection{La risposta tmRNA nei procarioti}
In quanto trascrizione e traduzione non sono separati spazialmente nei batteri, la seconda pu\`o avvenire su mRNA troncati. Il ribosoma stalla quando raggiunge la terminazione di un 
mRNA senza uno stop codone. La situazione \`e risolta dal transfer mRNA o tmRNA, lungo circa $300nt$ simile sia a tRNA che a mRNA: si adatta strutturalmente come un tRNA: le terminazioni
$3'$ e $5'$ si uniscono per formare un dominio simile a tRNA. Viene tipicamente caricato con un alanina: \emph{Ala-tmRNA} (alcuni \emph{Gly-$tmRNA^{Gly}$}. Si trova inoltre nella
sequenza un \emph{ORF} e un codone di stop. \emph{Ala-tmRNA} viene caricato da \emph{EF-Tu-GTP} nel sito $A$ (legame stabilizzato da \emph{smpB} (small protein B). \emph{smpB} 
inserisce la sua coda nel canale a mRNA vuoto sotto il sito $A$ confermando che il mRNA \`e troncato. \emph{Ala-tmRNA} agisce come un \emph{Ala-$tRNA^{Ala}$} e l'alanina \`e aggiunta
al poli-peptide in stallo. Si nota come il legame avviene grazie alla similitudine strutturale tra un tRNA e tmRNA. Dopo l'aggiunta dell'alanina il tmRNA crea una strettura simile
a un codone disponibile nel sito E. Si trovano ora $27$ codoni che codificano per $9$ amminoacidi, in questo modo il ribosoma continua a leggere e la catena catena a crescere fino
a quando il ribosoma incontra il codone di stop del tmRNA. Il tag di amminoacidi codificato dal tmRNA attaccato al peptide segnala per la usa degradazione. Il ribosoma si disassembla, 
il no-stop RNA \`e rilasciato e degradato dalla esonucleasi \emph{RNAasi R} da $3'$ a $5'$. 
\paragraph{Evoluzione del tmRNA} 
Si nota come il tmRNA \`e simile a un introne che si trova negli eucarioti. 
\subsubsection{La risposta del non-stop decay negli eucarioti}
Differisce dai batteri in quanto i ribosomi possono continuare a leggere il trascritto fino alla fine della coda poli-A. Il ribosoma deve pertanto rimuovere la \emph{PABP} legato ad
essa e allunga la catena peptidica crescente con lisine \emph{AAA}. Il ribosoma stalla all'ultimo $AAA$. Il ribosoma recluta il complesso \emph{Ski7/Ski} che rectuta l'esosoma. 
\emph{Ski7} \`e simile a \emph{RF3} e rilascia la proteina, mentre l'esosoma degrada il mRNA mutante da $3'$ a $5'$. La proteina taggata con poli-lisina anormale viene ubiquitinata
e degradata dal proteasoma. 
\subsection{Il ribosoma stalla a un ostacolo}
\subsubsection{Risposta del no-go decay negli eucarioti}
Il mRNA che circonda il ribosoma \`e tagliato da endonucleasi e degradato dall'esonucleasi $5'$-$3'$ \emph{Xrn1} e da $3'$ a $5'$ dall'esosoma. \emph{Dom34} \`e
simile strutturalmente a \emph{eRF1} e a \emph{Hbs1} simile a \emph{eRF3}. Queste si legano al sito $A$ e causano la dissociazione del ribosoma dal mRNA ed entrambe le subunit\`a 
sono riciclate. Il frammento di mRNA coperto dal ribosoma, lungo circa $18nt$ viene degradato e la proteina immatura viene rilasciata e ubiquitinata causando la sua degradazione dal
proteasoma. 
\subsubsection{Risposta dei procarioti}
I ribosomi batterici contengono attivit\`a di RNA elicasica nelle proteine della piccola subunit\`a: \emph{rpS1}, \emph{rpS3} e \emph{rpS4}. \emph{rpS1} viene utilizzata per l'iniziazione
della traduzione regione \emph{SD} in un hairpin che antagonizza un sRNA legato a una terminazione $5'$. \emph{rpS3} e \emph{rpS4} vengono utilizzati per l'allungamento, \`e presente
nell'entrata al mRNA e svolge gli hairpins. La differenza nella risposta, essendo i ribosomi conservati.
\subsection{Stop codone prematuro}
\subsubsection{Risposta nonsense-mediated decay negli eucarioti}
Gli mRNA con un codone di terminazione prematuro a causa di mutazioni del DNA, splicing errato o trascrizione errata produrrebbero una proteina troncata. Negli eucarioti gli 
stop codoni si trovano nell'esone finale, pertanto codoni di stop trovati da altre parti sono marcati come prematuri. Il nonsense-mediated decay viene pertanto causato dal ribosoma
e dal exon junction complex. Lo splicing lascia un complesso proteico, l'exon junction complex che localmente marca l'unione di due esoni. Codoni di stop che si trovano a monte di un 
\emph{EJC} indicano il loro nonsenso. Veri codoni di stop si trovano dopo l'ultimo \emph{EJC} e non sono seguiti da un altro. Mentre traduce il ribosoma elimina il \emph{EJC} quando non 
trova un codone di stop di fronte ad esso. In combinazione di coodne di stop e \emph{EJC} il ribosoma stalla. Successivamente vengono reclutati \emph{UPF} fattori di sorveglianza 
\emph{eRF1-GTP} e \emph{eRF3} al sito $A$. Il ribosoma si disassembla e il mRNA con il codone di stop prematuro viene degradato. 
\section{Ricodifica - codone di stop programmato read-through e frame-shifting}
Nel recoding un coodne viene interpretato diffrentemente in un mRNA specifico. Avviene molto raramente e pu\`o produrre diverse proteine da un singolo gene:
\begin{itemize}
	\item Soppressione non senso: un codone di stop \`e mal letto e non avviene terminazione.
	\item Frame-shifting: il mRNA fa shift in modo che la sintesi della proteina proceda in un diverso reading frame. 
\end{itemize}
\subsection{Frame-shifting}
I ribosomi si muovono lungo il mRN e leggono i codoni di $3$ nucleotidi in modo sequenziale. Dopo la lettura del codone di inizio se il ribosoma si muove di un numero diverso di 
nucleotidi avviene un frame-shift del reading frame. In questo modo sono letti diversi codoni dal ribosoma producendo cos\`i una proteina diversa. Il frame-shifting \`e programmato
e pu\`o essere coinvolto nella regolazione genica. Tipicamente avviene un nucleotide in avanti o indietro dopo che il codone $AUG$ di inizio \`e letto correttamente.
\subsection{Soppressione non senso}
La soppressione non senso \`e rara ma pi\`u comune quando associata a specifici elementi di mRNA. UN motivo a esanucleotide $CARYYA$ dopo lo stop codone in certi mRNA virali causa
un aumento di read-through. Il precursire \emph{GalPol} nel virus della leucemia murina \`e creato da una soppressione non senso: nella sintesi di \emph{GalPol} si forma un 
pseudo-knot prossimale a $3'$. Questo incoraggia la mal-lettura di $UAG$ da \emph{Glu-$tRNA^{Glu}$} che deve competere coni fattori di terminazione. 
\subsubsection{Inclusione di amminoacidi non standard}
\paragraph{Selenocisteina}
I codoni di stop possono permettere l'incorporazione di amminoacidi non standard: la selenocisteina \emph{Sec} \`e simile a serina e cistena ma possiede selenio invece di un atomo
di ossigeno o zolfo. Questa viene incorporato in diversi enzimi in siti cataliticii dove pu\`o agire come un forte agente riduttore. Il Selenocisteine-tRNA \`e generato caricando 
\emph{$tRNA^{Sec}$} con serina e convertendo la serina in selenocisteina. \emph{$tRNA^{Sec}$} ha un anticodone che fa match con il codone di stop $UGA$. In E. coli la sequenza di 
insterzione della selenocisteina \emph{SECIS} si trova a $3'$ del $UGA$ che viene ricodoificato. Per determinare il $UGA$ che viene riconosciuto la proteina simile a \emph{EF-Tu} 
\emph{SelB} porta il tRNA carico al codone e agisce come guida per interagire con lo stem loop \emph{SECIS}. 
\paragraph{Pirrrolisina}
La pirrolisina \`e una lisina modificata ...
\subsection{Programmed frame-shifting}
Il codone di stop viene ignorato a causa di un frameshift programmato. SI prende come eisempio il fattore di terminazione \emph{RF2}. Quando si trova molto \emph{RF2} non si deve pi\`
tradurre il RNA e si deve fermare. Quando si vuole produrre pi\`u RF avviene un frameshift e si produce il \emph{RF2} maturo andando avanti a leggerlo. Nella sequenza del mRNA di 
\emph{RF2} dopo la sequenza normale di Shine-Dalgarno si trova un codone di stop: normalmente all'inizio. Il ribosoma ignora lo stop codone e va avanti a leggere e fa uno shift 
includendo i nuovi amminoacidi che vengono prolungati nella proteina. Aggiungi esempi.


\section{Antibiotici che hanno come obiettivo l'attivit\`a del ribosoma}
Gli antibiotici sono piccole molecole chimiche che uccidono o distruggono la crescita di organismi. Gli antibiotici pi\`u efficaci per uso terapeutico sono quelli che hanno
come obiettivo un processo batterico o fungineo che non distrugge l'organismo ospite. 

\subsection{Esempi}
\subsubsection{Clorafenicolo}
Si lega al $23S$ rRNA e inibisce la formazione del legame peptidico. 
\subsubsection{Eritromicina}
Si lega alla porzione $50S$ e impedisce il movimento di traslocazione del ribosoma lungo il mRNA.
\subsubsection{Tetraciclina}
Interferissce con l'attacco di tRNA al complesso di mRNA-ribosoma.
\subsubsection{Streptomicina}
Cambia la forma della porzione $30S$ causando una lettura scorretta del codice sul mRNA. Sono incorporati gli amminoacidi sbagliati che producono proteine non funzionali causando la morte
del microorganismo.
\subsubsection{Puromicina}
Antibiotico che agisce tra procarioti ed eucarioti. Utilizzato unicamente nei laboratori per selezionare le cellule umane che esprimono il gene per la resistenza alla puromicina. \`E
simile strututralmente alla parte esterna del braccio accettore del tirosil-tRNA. Si lega al sito $A$ della subunit\`a maggiore e la peptidil trasferasi lo aggiunge alla catena 
poli-peptidica in crescita causando una terminazione prematura della catena. 
\subsubsection{Acido fusidico}
Anti batteriale, blocca la traslocazione del ribosoma in quanto si lega a \emph{EF-G-GDP} impedendo il suo rilascio in modo che il ribosoma non possa pi\`u caricare il nuovo
\emph{aa-$tRNA^{aa}$} in modo da bloccare l'allungamento della proteina. 
\subsection{Resistenza batterica agli antibiotici}
La resistenza dei batteri agli antibiotici pu\`o essere dovuta a un influsso impedito, mutazioni dell'obiettivo, sue modifiche, sovraproduzione di un simile dell'obiettivo, protezione
associata a fattori, modifica dell'amtibiotico o sua degradazione. 
\section{Regolazione globale dell'iniziazione della traduzione in batteri ed eucarioti}
La traduzione \`e regolata globalmente i risposta a cambi di sviluppo ed ambientali. Avviene tipicamente all'iniziazione e si pu\`o discriminare tra regolazione a livello globale o 
traduzione a livello locale. In condizioni sfavorevoli come pochi amminoacidi si deve ridurre la sintesi delle proteine per salvare risorse ed energia per sopravvivere portando
a una riduzione glovale di attivit\`a metaboliche e sintetiche. I tRNA sono etichettati con l'amminoacido cognate e i tRNA non carichi nella cellula sono segno di bassa presenza di 
amminoacidi. Pertanto in caso di legame nel sito $A$ di un tRNA scarico il batterio attiva la risposta stringente. 
\subsection{Stringent response}
Quando arriva nel sito $A$ un tRNA libero non avviene allungamento e il ribosoma si blocca. La \emph{RelA (p)ppGppp sintetasi} o fattore stringent e \emph{rpL11} sentono il 
tRNA scarico nel sito $A$. \emph{RelA} produce \emph{(p)ppGpp}, un pentafosfato guanina nucleotide da \emph{GTP} utilizzando \emph{ATP} e \emph{AMP}. \emph{ppGpp} o l'effettore di 
risposta stringet causando la risposta stringent. Questa molecola poi si lega a RNA Polimerasi abbassando l'affinit\`a dei batteri per $\sigma^{70}$. Vengono inoltre attivati i 
geni in rispost allo stress. 

\section{Regolazione dell'iniziazione attraverso sequenze agenti in \emph{cis} nella \emph{$\mathbf{5'}$-UTR} in batteri ed eucarioti}

\section{Regolazione della traduzione attraverso sequenze agenti in \emph{cis} nella \emph{$\mathbf{3'}$-UTR} negli eucarioti}

\section{Trasporto e localizzazione degli mRNA}

\section{Granuli citoplasmatici di RNA e P-bodies}
